\section{Einleitung}
\label{einleitung}

\subsection{Motivation}
\label{einleitung:motivation}

Das Feld der \gls{gpgpu} ist seit 2006 vor allem durch NVIDIAs CUDA-Plattform
und GPUs geprägt und dominiert worden. Auf der Hardware-Seite konnte die
Konkurrenz (vor allem der GPU-Hersteller AMD) lange Zeit wenig entgegensetzen
-- heute (November 2018) sind NVIDIA-GPUs in fünf der zehn leistungsstärksten
Supercomputer vorhanden, darunter die ersten beiden Plätze. Auf der Liste der
500 leistungsstärksten Supercomputer finden sich mit NVIDIA-GPUs bestückte
Rechner insgesamt 126 Mal, GPUs des größten Konkurrenten AMD kein einziges Mal.
Intels als GPU-Alternative vor- und mittlerweile zugunsten einer noch
unbekannten zukünftigen Plattform (vgl.~\cite{intel2017}) eingestellten
Xeon-Phi-Beschleuniger sind auf dieser Liste noch 30 Mal vertreten.
(vgl.~\cite{top500})

Softwareseitig entstand ab 2008 mit der von Apple entwickelten und vom
Khronos-Industriekonsortium standardisierten \gls{opencl} ein offener und
hardware-übergreifender Konkurrent der CUDA-Plattform, der zunächst von einer
Reihe wichtiger Hersteller (einschließlich NVIDIA) unterstützt wurde. Im 
Gegensatz zu CUDA wurde \gls{opencl} von Anfang an auf verschiedene Arten von
Beschleunigern ausgelegt, wie etwa Systeme mit einem \gls{dsp} oder einem
\gls{fpga}. Mit der Zeit zeigte sich jedoch, dass die Unterstützung durch die
Hersteller mit jeder weiteren Revision des Standards abnahm; so ist die 2011
erschienene \gls{opencl}-Version 1.2 bis heute die neueste Version, die von
NVIDIA und AMD\footnote{AMD unterstützte zwischenzeitlich \gls{opencl} 2.0, ist
jedoch infolge des Umbaus des eigenen Treiber- und Compute-Ökosystems auf
\gls{opencl} 1.2 zurückgegangen.} vollständig unterstützt wird. Lediglich Intel
bietet eine Implementierung eines modernen \gls{opencl}-Standards an, beschränkt
sich dabei aber auf seine CPUs und integrierten GPUs. Eine
\gls{opencl}-Implementierung für die neuesten Produktlinien der Xeon-Phi-Reihe,
\textit{Knights Landing} und \textit{Knights Mill}, existiert nicht, während
\gls{opencl} 1.0 (2008) die einzige verfügbare Version für \gls{fpga}s
darstellt.

Sowohl Khronos als auch AMD versuchen seit einigen Jahren, durch neue
Technologien im Umfeld des \gls{hpc} wieder Anschluss an NVIDIA zu finden. Im
März 2014 stellte Khronos den SYCL-Standard vor, der auf \gls{opencl}s Konzepten
und Portabilität aufbaut, jedoch eine auf C++ basierende, deutlich modernere
und angenehmere Programmierweise bieten soll. AMD folgte im April 2016 mit einer
eigenen, quelloffenen Plattform namens \gls{rocm}, die neben einer
Portabilitätsschicht zu CUDA (\gls{hip}) einen auf AMD-GPUs spezialisierten
C++-Dialekt (\gls{hc}) bietet.

Beide Ansätze befinden sich im Gegensatz zu CUDA noch am Anfang ihrer
Entwicklung und erfahren laufend größere Änderungen sowie Feature-Updates. Eine
vergleichende Untersuchung der bereits verfügbaren Fähigkeiten und Konzepte 
sowohl untereinander als auch im Vergleich zu CUDA ist jedoch möglich und in
der wissenschaftlichen Literatur bisher nicht aufzufinden.

\subsection{Forschungsstand}
\label{einleitung:forschung}

Die wissenschaftliche Literatur betrachtet SYCL vornehmlich als
Abstraktionsschicht über \gls{opencl}. Aus diesem Grund sind Untersuchungen, die
sich direkt auf SYCL fokussieren, relativ selten.

Das im März 2014 veröffentlichte SYCL wurde erstmals im August des selben Jahres
von Trigkas untersucht. Zu diesem Zweck wurde SYCL mit \gls{opencl} und
\gls{openmp} verglichen und auf Intels Xeon-Phi-Beschleunigern ausgeführt.
(vgl.~\cite{trigkas2014})

Cardoso da Silva et al.\ führten im Oktober 2016 ebenfalls einen Vergleich
zwischen SYCL, OpenCL und OpenMP durch, als Hardware kamen hier Intels Xeon-CPUs
zum Einsatz.
(vgl.~\cite{dasilva2016})

Jesenšek stellte 2017 eine SYCL-Implementierung für Intels
Xeon-Phi-Prozessoren und das Betriebssystem Linux vor.
(vgl.~\cite{jesensek2017})

Im Mai 2017 zeigten Goli et al.\, dass SYCL zur Beschleunigung des
Deep-Learning-Frameworks \textit{TensorFlow} eingesetzt werden kann.
(vgl.~\cite{goli2017})

Zur selben Zeit verwendeten Copik und Kaiser SYCL als Backend für das
\gls{hpc}-Programmiermodell \textit{HPX.Compute}.
(vgl.~\cite{copik2017})

Im selben Monat untersuchten Doumoulakis et al.\ die Interoperabilität zwischen
SYCL und \gls{opencl} auf GPUs und \gls{fpga}s.
(vgl.~\cite{doumoulakis2017})

Ebenfalls im selben Monat implementierten Aliaga et al.\ BLAS-Algorithmen auf
der Basis von Ausdrucksbäumen und SYCL.
(vgl.~\cite{aliaga2017})

St Clere Smithe und Potter stellten im Mai 2018 ein energieeffizientes
neuronales Netzwerk vor, das mittels SYCL implementiert wurde.
(vgl.~\cite{stcleresmithe2018})

Gleichzeitig zeigte Fare einen ersten Ansatz, der das Profiling von in SYCL
geschriebenen Anwendungen ermöglicht.
(vgl.~\cite{fare2018})

Zur selben Zeit präsentierten Keryell und Yu eine Untersuchung von
auf SYCL aufbauenden Programmen, die auf \gls{fpga}s ausgeführt werden.
(vgl.~\cite{keryell2018})

Afzal et al.\ lösten im Juli 2018 Maxwell-Gleichungen mit SYCL und verglichen
die Performance mit einer vorherigen Implementierung in der Programmiersprache
C.
(vgl.~\cite{afzal2018})

In der wissenschaftlichen Literatur tauchen die Begriffe \gls{rocm}, \gls{hc}
und \gls{hip} erstmals 2016 auf. Während sich die Arbeiten der ersten
Jahreshälfte vornehmlich mit der \gls{hsa} befassen und \gls{rocm} lediglich als
verwendeten Software-Unterbau erwähnen (vgl.\ etwa \cite{li2016},
\cite{larsson2016}), unternahm Sun im Juli 2016 den vermutlich ersten Vergleich
zwischen \gls{hip} und CUDA (vgl.~\cite{sun2016}. Es folgten viele verschiedene
Leistungsanalysen auf der Basis von \gls{rocm}:

Im September 2016 veröffentlichten Sun et al.\ ihre Benchmark-Suite
\textit{Hetero-Mark}, die vornehmlich die Leistungsfähigkeit von \gls{apu}s
misst und dabei auf \gls{rocm} und \gls{hc} aufsetzt (vgl.~\cite{sunyifan2016}).
Sun et al.\ nutzten \textit{Hetero-Mark} sowie das Framework \textit{DNNMark} im
April 2018 erneut, um \gls{rocm} einer eingehenden Performance-Analyse zu
unterziehen (vgl.~\cite{sun2018}). In die gleiche Richtung geht die im April
2017 von Gómez-Luna et al.\ vorgestellte Benchmark-Suite \textit{Chai}
(vgl.~\cite{gomezluna2017}). 

Im Mai 2017 stellten Hou et al.\ Benchmarks vor, die auf der Ebene der Register,
des L1-Caches und des \textit{shared memory} arbeiteten und in \gls{hc} und
CUDA implementiert wurden. (vgl.~\cite{hou2017})

Im Juli 2017 portierte Konstantinidis seine Sammlung von Micro-Benchmarks, die
die Leistungsfähigkeit von CUDA-\gls{gpu}s auf der Instruktionsebene prüfen,
mit der Hilfe von \gls{hip} auf die \gls{rocm}-Plattform.
(vgl.~\cite{konstantinidis2017})

Im Januar 2018 untersuchten Nobre et al.\ die Performanz und Genauigkeit von
Fließkommazahlen mit halber Präzision auf AMD \gls{gpu}s.
(vgl.~\cite{nobre2018})

\subsection{Zielstellung}
\label{einleitung:zielstellung}

Das Ziel dieser Arbeit ist ein vergleichende Analyse der Programmiermodelle
CUDA, SYCL und \gls{rocm} (bzw.\ \gls{hc} und \gls{hip}) auf GPUs der Hersteller
NVIDIA und AMD. Dabei sollen einerseits die den jeweiligen Modellen zugrunde
liegenden Fähigkeiten und Konzepte sowie die vorhandenen Ökosysteme verglichen,
andererseits die konkret erreichbare Performanz anhand geeigneter Benchmarks
ermittelt werden. Von den so gewonnenen Erkenntnissen werden Empfehlungen für 
den zukünftigen Einsatz dieser Modelle im \gls{hpc}-Umfeld abgeleitet.
