\makeglossaries

\newacronym{api}{API}{\textit{application programming interface}}
\newacronym{apu}{APU}{\textit{accelerated processing unit}}

\newacronym{cpu}{CPU}{\textit{central processing unit}}

\newacronym{dsp}{DSP}{\textit{digital signal processor}}

\newacronym{fpga}{FPGA}{\textit{field programmable gate array}}

\newacronym{gpgpu}{GPGPU}{\textit{general purpose computation on graphics processing unit}}
\newacronym{gpu}{GPU}{\textit{graphics processing unit}}

\newacronym{hc}{HC}{\textit{Heterogeneous Compute API}}
\newacronym{hcc}{HCC}{\textit{Heterogeneous Compute Compiler}}
\newacronym{hip}{HIP}{\textit{Heterogeneous-Computing Interface for Portability}}
\newacronym{hpc}{HPC}{\textit{high-performance computing}}
\newacronym{hsa}{HSA}{\textit{Heterogeneous System Architecture}}

\newacronym{numa}{NUMA}{\textit{non-uniform memory access}}

\newacronym{openacc}{OpenACC}{\textit{Open Accelerators}}
\newacronym{opencl}{OpenCL}{\textit{Open Compute Language}}
\newacronym{openmp}{OpenMP}{\textit{Open Multi-Processing}}

\newacronym{rock}{ROCk}{\textit{Radeon Open Compute Kernel driver}}
\newacronym{rocm}{ROCm}{\textit{Radeon Open Compute Platform}}
\newacronym{rocr}{ROCr}{\textit{Radeon Open Compute Platform Runtime}}
\newacronym{roct}{ROCt}{\textit{Radeon Open Compute Thunk Interface}}

\newacronym{simd}{SIMD}{\textit{single-instruction, multiple data}}
\newacronym{simt}{SIMT}{\textit{single-instruction, multiple thread}}

\newglossaryentry{kernel}{name = Kernel,
                          description = {Programm, das auf einem Beschleuniger,
                                         wie etwa einer GPU, ausgeführt wird.},
                          plural = Kernel}
\newglossaryentry{host}{name = Host,
                        description = {Gerät, das einen Kernel auf dem Device
                                       ausführen lässt. Üblicherweise das Gerät,
                                       auf dem das Betriebssystem läuft, etwa
                                       ein PC oder ein Knoten auf einem
                                       Superrechner.},
                        plural = Hosts}
\newglossaryentry{device}{name = Device,
                          description = {Gerät, das einen Kernel ausführt. Im
                                         Kontext dieser Arbeit stets eine GPU.},
                          plural = Devices}
\newglossaryentry{singlesource}{name = {single-source compilation},
                                description = {Die Quelltexte für Host und
                                               Device werden gleichzeitig vom
                                               Compiler für die
                                               Zielarchitekturen übersetzt.}}
\newglossaryentry{splitsource}{name = {split-source compilation},
                               description = {Die Quelltexte für Host und
                                              Device werden getrennt kompiliert.
                                              Der Host-Quelltext wird von einem
                                              normalen Compiler übersetzt, der
                                              Device-Quelltext erst zur Laufzeit
                                              des Programms von einem weiteren
                                              Compiler.}}
\newglossaryentry{flops}{name = {FLOPS},
                         description = {Fließkommaoperationen pro Sekunde
                                        (engl. \textit{floating point operations
                                        per second}). Steht häufig auch nur für
                                        den Plural von FLOP.}
}
